護短助長脫罪僥倖心

護短助長脫罪僥倖心（李平） - 李平

論壇

林鄭月娥指王桂壎請辭一事與鄭若驊僭建事件不盡相同。

九巴司機陳浩明被控危險駕駛引致他人死亡，案件昨日在粉嶺裁判法院提堂，辯方申請保釋被拒。如果以案件進入司法程序，就避免指摘司機，甚至把批判的焦點只聚於九巴的培訓、福利問題，同樣是罔顧人命的做法。保證乘客安全，是每一個司機最基本的職業道德，如果沒有這種意識，九巴有如何健全的培訓、指引、福利制度，都難以促使司機在面對機械意外、人為意外時，採取最合適的行動，以降低傷害、傷亡。

可怕的是，政府機構、工會組織強烈的護短觀念與言行，正助長犯錯者、犯罪者滋長脫責、脫罪的僥倖之心。警隊高層及警察工會在暗角七警傷人案、朱經緯傷人案的表現，就是最壞的示範。一如他們把前線警員壓力大作為警員執法犯法的藉口，九巴的工會人士也大呻車長壓力大、福利差，未見他們自我檢討如何對待害群之馬，如何看待司機的職業道德、人性與福利問題。

另一反面教材是律政司司長鄭若驊。林鄭月娥一再護短，說甚麼鄭若驊因工作繁忙而未留意僭建問題，說甚麼王桂壎請辭與鄭若驊個案不盡相同。見過不要臉的，沒見過這麼不要臉的。鄭若驊上任前因工作繁忙而未處理僭建問題？無論其仲裁業務如何傑出、如何門庭若市，那都是私人業務，結果是私而忘公，而不是公而忘私。

林鄭還說，鄭若驊不必學王桂壎引咎辭職的理由之一，是「律政司司長已經進入了狀態」。這豈不是竊鉤者誅、竊國者侯？只要你坐正官位，就可以往罪不究？王桂壎豈不是錯在沒有展現工作能力？如此護短、不辨是非的言行，如此輕忽職業道德的文化，對香港的傷害豈是一番降旗默哀騷能掩蓋的！

李平